%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Un guichet de banque]
Dans une banque, il y a deux guichets. Chaque personne arrivant dans la banque choisit un guichet, indépendamment les unes des autres. Elle choisit le premier guichet avec une probabilité $p$, ou le deuxième avec une probabilité $q=1-p$.

En une heure, le nombre $X$ de personnes arrivés dans la banque suit une loi de Poisson de paramètre $\mu>0$. On désigne enfin $Y$ le nombre de personnes ayant choisi le premier guichet.
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la probabilité $\PP(Y=k | X=n)$, pour tout $(k,n)\in \N*$.
	\item En déduire la loi conjointe du couple $(X,Y)$.
	\item Déterminer la loi de $Y$. Quelle loi usuelle suit $Y$ ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soient $k$ et $n$ fixés. Si $X=n$, on dispose de $n$ personnes qui sont dans la banque. Ils choisissent chacun, indépendamment les uns des autres, le premier guichet avec probabilité $p$. Le nombre de personnes choisissant le guichet $1$ suit donc une loi binomiale de paramètre $n$ et $p$. Ainsi, si $k\leq n$:
	\[ \boxed{\PP(Y=k|X=n) = \binom{n}{k} p^k(1-p)^{n-k}.} \]
	et si $k>n$, alors $\PP(Y=k | X=n) = 0$.
	\item Tout d'abord, $X(\Omega)= \N$ et $Y(\Omega) = \N$. Remarquons que la formule précédente est valable si $n=0$ (la probabilité est nulle sauf si $k=0$) et également si $k=0$ et $n\neq 0$. Ainsi, si $k>n$, $\boxed{\PP(X=n, Y=k)=0}$ et si $k\leq n$ :
	\begin{align*}
		\boxed{\PP(X=n, Y=k) }&= \PP(X=n) \PP(Y=k | X=n) \\
		&\boxed{= \eu{-\lambda} \frac{\lambda^n}{n!} \times \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}}
	\end{align*}
	\item On détermine alors la loi marginale de $Y$ : soit $k\in \N$. Alors
	\begin{align*}
		\boxed{\PP(Y=k)} &= \sum_{n=0}^{+\infty} \PP(X=n, Y=k) = \sum_{n=k}^{+\infty} \eu{-\lambda} \frac{\lambda^n}{n!} \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k}\\
		&= \eu{-\lambda}p^k \sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{n!} \frac{n!}{k!(n-k)!} (1-p)^{n-k} \\
		&= \eu{-\lambda} \frac{p^k}{k!}  \sum_{n=k}^{+\infty} \frac{\lambda^n}{(n-k)!}(1-p)^{n-k} \\
		&=  \eu{-\lambda} \frac{p^k}{k!}  \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{\lambda^{n+k}}{n!}(1-p)^{n} \text{ par changement d'indice} \\
		&= \eu{-\lambda} \frac{p^k \lambda^k}{k!} \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{(\lambda(1-p))^n}{n!} = \eu{-\lambda} \frac{p^k\lambda^k}{k!} \eu{\lambda(1-p)} \boxed{= \eu{-\lambda p} \frac{(\lambda p)^k}{k!}}
	\end{align*}
	Ainsi, $Y \suit \mathcal{P}(\lambda p)$.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
